聲稱多次詢問記者補交資料不果 入境處被指誤導申訴專員致《蘋果》投訴失敗

《蘋果》自前年起，就入境處突然收緊出生及結婚紀錄的查冊規定，向申訴專員公署投訴，其後入境處回覆公署，指傳媒可以公眾利益為由申請查冊，惟記者實測發現與事實不符，並再度向公署投訴。公署早前回覆投訴不成立，並引述入境處提供的資料，指該處曾多次詢問記者會否補交資料，惟根據本報記者紀錄，入境處從未就查冊目的及用途，要求記者補交資料；有前立法會議員批評入境處「講大話」誤導公署調查。《蘋果》記者已就此要求公署覆檢結果。

入境處於2019年10月突然收緊「香港結婚紀錄」及「出生登記紀錄」的查冊安排，任何人若申請查閱他人的出生或結婚紀錄，須獲當事人授權，否則要提供合理原因供入境處審批。

因上述做法涉剝奪新聞自由及公眾知情權，《蘋果》記者隨後向申訴專員公署投訴，入境處回覆公署時表示，傳媒可以涉及公眾利益為由，向該處提出翻查及索取第三者的出生登記或結婚紀錄。惟記者其後表明查冊目標人士為陌生人，目的為「核實二人夫妻關係」，用途是「新聞活動」，最終仍被入境處拒絕查冊申請，因此再度向公署投訴。

公署早前回覆調查結果，指入境處拒絕是次申請，是因記者提供的資料，「並不能令該處充份信納其申請要求與設立香港結婚紀錄的目的相符」，以及理據不足以令該處豁免《私隱條例》的保障資料原則，又稱無證據顯示入境處刻意阻撓傳媒查冊，故認為投訴不成立。

公署在報告中亦建議入境處，應盡量以實例向申請人闡明何謂充足的申請理據及文件，並要列明覆檢機制以提升透明度。

推

恆之無效嘅投訴機制

又係黑境

遲下全部國家機密